\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage{PlanoEnsinoDECAT}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{booktabs} % para linhas na tabela colorida

\usepackage[
top    = 2.50cm,
bottom = 2.50cm,
left   = 2.60cm,
right  = 2.50cm]{geometry}

\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{name=Quadro}

\usepackage{palatino} % fonte
\usepackage{setspace} % espaçamento


\codigo{ESTAT0016}                      % codigo da disciplina
\disciplina{TOPICOS ESPECIAIS EM ESTATISTICA\\[-.2cm] (Introdução à aprendizgem de máquina)}  % nome da disciplina
\docente{Sadraque E. F. Lucena}         % nome do(a) docente
\cargahoraria{60 horas}                 % carga horaria da disciplina
\creditos{4 cr\'editos}                 % quatidade de creditos da disciplina
\horario{Segundas - 17h00 \`as 18h50}   % horario 1
\horarioo{Quintas - 17h00 \`as 18h50}   % horario 2
\periodo{2023-2}                        % periodo letivo
\qtdaval{2}                             % quantidade de avaliacoes Ex.: 2

\begin{document}

\cabecalho

\begin{itemize}[label={},itemindent=-2em,leftmargin=2em]
    \item {\bf Ementa:} Pré-processamento de dados. Aprendizado supervisionado. Regressão. Classificação. $k$-Nearest Neighbors. Na\"ive Bayes. Árvores de Decisão. Florestas aleatórias. Avaliação de desempenho. Validação Cruzada. Métricas de desempenho de Classificação. Ajuste de parâmetros. Bagging, Boosting e Stacking. Aprendizado não supervisionado. Regras de Associação. $k$-means.
    
    \item {\bf Objetivos:}  Introduzir os conceitos fundamentais e técnicas da aprendizagem de máquina.
    
    \item {\bf Metodologia:} Serão ministradas aulas teóricas expositivas; utilizados recursos visuais e computacionais; aplicação dos métodos em sala de aula; solicitação de atividades extraclasse. O cronograma de aulas encontra-se no Quadro 1.
    
    \item {\bf Habilidades e Competências:} No final deste curso, os(as) alunos(as) deverão estar equipados(as) com as habilidades e o entendimento necessários para aplicar a aprendizagem de máquina em diversos contextos, preparando-os(as) para carreiras em ciência de dados, inteligência artificial e análise de dados.
    
    \item {\bf Avaliação:} Será realizada uma avaliação contínua, com solicitação de atividades extraclasse e apresentações em sala de aula. Duas avaliações também serão realizadas ao longo do semestre.
\end{itemize}

\noindent {\bf Conteúdo:}
\begin{enumerate}
	\singlespacing
	\item Pré-processamento de Dados
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		\item Exploração
		\item Limpeza
		\item Transformação
		\item Redução
	\end{enumerate}
	\vspace{.3cm}
	\item Aprendizado Supervisionado
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		\item Regressão
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Regressão linear
			\item Regressão logística
		\end{enumerate}
		\item $k$-Nearest Neighbors
		\item Na\"ive Bayes
		\item Árvores de Decisão
		\item Florestas aleatórias
		\item Avaliação de desempenho
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Validação Cruzada
			\item Amostragem bootstrap
			\item Acurácia
			\item Kappa
			\item Precisão e revocação
			\item Sensibilidade e especificidade 
		\end{enumerate}
		\item Ajuste de parâmetros
		\item Métodos de conjunto (ensemble methods)
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Bagging
			\item Boosting
			\item Stacking
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}

	\item Aprendizado Não Supervisionado
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		\item Regras de Associação
		\item $k$-means
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent {\bf Bibliografia:}\\

\noindent {\it Básica:}
\begin{itemize}
     \item FACELI, Katti. \textbf{Inteligência artificial: uma abordagem de aprendizado de máquina}. Rio de Janeiro: LTC, 2011. 378 p.
     
     \item IZBICKI, Rafael; DOS SANTOS, Tiago Mendonça. \textbf{Aprendizado de máquina: uma abordagem estatística} [livro eletrônico]. São Carlos: Rafael Izbicki, 2020.
     
     \item NWANGANGA, Fred; CHAPPLE, Mike. \textbf{Practical machine learning in R}. Indianapolis: John Wiley \& Sons, 2020.
     
     \item ABU-MOSTAFA, Yaser S.; MAGDON-ISMAIL, Malik; LIN, Hsuan-Tien. \textbf{Learning from data}. New York: AMLBook, 2012.
     
     \item HASTIE, Trevor et al. \textbf{The elements of statistical learning: data mining, inference, and prediction}. New York: springer, 2009.
\end{itemize}

\noindent {\it Complementar:}
\begin{itemize}
    \item RAMASUBRAMANIAN, Karthik; SINGH, Abhishek. \textbf{Machine learning using R}. New Delhi, India: Apress, 2017.
    
    \item LANTZ, Brett. \textbf{Machine learning with R: expert techniques for predictive modeling}. Packt publishing ltd, 2019.
\end{itemize}

\newpage

\pagenumbering{gobble}
\begin{table}
	\caption{Cronograma de aulas previstas para a componente curricular Tópicos Especiais em Estatística para o período 2023-2.}
	\rowcolors{1}{gray!20}{white}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
	\begin{tabular}{|c|c|c|p{9cm}|}
		\toprule
		\textbf{Data}	&	\textbf{Dia da semana}	&	\textbf{Aula}	&	\textbf{Assunto Previsto}	\\
		\midrule
		13/11/23	&	Segunda	&	1	&	Apresentação da disciplina. \\
		16/11/23	&	Quinta	&	2	&	Introdução ao Quarto.\\
		20/11/23	&	Segunda	&	3	&	Tratando os dados.\\
		23/11/23	&	Quinta	&	4	&	Tratando os dados.\\
		27/11/23	&	Segunda	&	5	&	\textcolor{red}{IX SEMAC - Semana Acadêmico-Cultural da UFS}\\
		30/11/23	&	Quinta	&	6	&	\textcolor{red}{IX SEMAC - Semana Acadêmico-Cultural da UFS}\\
		04/12/23	&	Segunda	&	7	&	Regressão linear.\\
		07/12/23	&	Quinta	&	8	&	Regressão linear.\\
		11/12/23	&	Segunda	&	9	&	Regressão logística.\\
		14/12/23	&	Quinta	&	10	&	Regressão logística.\\
		18/12/23	&	Segunda	&	11	&	$k$-Nearest Neighbors.\\
		21/12/23	&	Quinta	&	12	&	$k$-Nearest Neighbors.\\
		25/12/23	&	Segunda	&	--	&	\textcolor{red}{Recesso natalino}\\
		28/12/23	&	Quinta	&	--	&	\textcolor{red}{Recesso natalino}\\
		01/01/24	&	Segunda	&	--	&	\textcolor{red}{Férias coletivas}\\
		04/01/24	&	Quinta	&	--	&	\textcolor{red}{Férias coletivas}\\
		08/01/24	&	Segunda	&	--	&	\textcolor{red}{Férias coletivas}\\
		11/01/24	&	Quinta	&	--	&	\textcolor{red}{Férias coletivas}\\
		15/01/24	&	Segunda	&	13	&	Naive Bayes.\\
		18/01/24	&	Quinta	&	14	&	Naive Bayes.\\
		22/01/24	&	Segunda	&	15	&	Avaliação 1.\\
		25/01/24	&	Quinta	&	16	&	Árvores de decisão.\\
		29/01/24	&	Segunda	&	17	&	Árvores de decisão.\\
		01/02/24	&	Quinta	&	18	&	Floresta aleatória.\\
		05/02/24	&	Segunda	&	19	&	Floresta aleatória.\\
		08/02/24	&	Quinta	&	20	&	Avaliando a performance do modelo.\\
		12/02/24	&	Segunda	&	--	&	\textcolor{red}{Carnaval (ponto facultativo)}\\
		15/02/24	&	Quinta	&	21	&	Atividade.\\
		19/02/24	&	Segunda	&	22	&	Avaliando a performance do modelo.\\
		22/02/24	&	Quinta	&	23	&	Melhorando a performance dos modelos.\\
		26/02/24	&	Segunda	&	24	&	Melhorando a performance dos modelos.\\
		29/02/24	&	Quinta	&	25	&	Descoberta de padrões por regras de associação.\\
		04/03/24	&	Segunda	&	26	&	Descoberta de padrões por regras de associação.\\
		07/03/24	&	Quinta	&	27	&	Agrupamento de dados com $k$-Means.\\
		11/03/24	&	Segunda	&	28	&	Agrupamento de dados com $k$-Means.\\
		14/03/24	&	Quinta	&	29	&	Aplicações diversas.\\
		18/03/24	&	Segunda	&	30	&	Projeto.\\
		21/03/24	&	Quinta	&	31	&	Aplicações diversas.\\
		25/03/24	&	Segunda	&	32	&	Aplicações diversas.\\
		28/03/24	&	Quinta	&	--	&	\textcolor{red}{Quinta-feira Santa (ponto facultativo)}\\
		01/04/24	&	Segunda	&	33	&	Primeira apresentação do projeto.\\
		04/04/24	&	Quinta	&	34	&	Aplicações diversas.\\
		08/04/24	&	Segunda	&	35	&	Apresentação do projeto.\\
		11/04/24	&	Quinta	&	36	&	Encerramento.\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\end{document}